\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

\input{settings.tex}

\begin{document}

%
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{Л.1.}
\VSTUInitializeRDSysProg
%

\abstract{Аннотация}

Документ представляет собой руководство системного программиста типа вопросов Preg для СДО Moodle. В документе содержится описание требований к техническому и программному обеспечению, правила инсталляции и запуска системы.

Настоящее руководство распространяется исключительно на программу и не заменяет учебную, справочную литературу, руководства от производителя операционной системы и прочие источники информации.

Документ включает в себя страниц~---~\totalpages, рисунков~---~\totalfigures.

\CommonKeywords

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Общие сведения о программе}

\ttl

\section{Полное наименование системы и ее условное обозначение}

Полное наименование системы: ``Тип вопросов Preg для СДО Moodle''. Далее используются сокращенные наименования: тип вопросов, Preg.

\section{Виды деятельности, функции}

Главная функция типа вопросов Preg для преподавателей~--- тестирование знаний и навыков студентов по определенными темам.

Главная функция Preg для студентов~--- тестирование собственных знаний и навыков, получение подсказок в трудных ситуациях и отзывов на неправильные ответы.

Состав основных функций:
\begin{itemize}
\item задание шаблонов правильных ответов в виде регулярных выражений;
\item поиск совпадений ответа студента в виде строке с шаблонами правильных ответов;
\item автоматическая генерация подсказок следующего символа или следующей лексемы для частично правильных ответов.
\end{itemize}

\section{Программные и технические требования к системе}

Для функционирования системы на стороне сервера необходимо следующее техническое обеспечение:
\CommonSystemRequirements

На стороне сервера должно быть установлено следующее программное обеспечение:
\CommonSoftwareRequirements

Клиенты могут пользоваться типом вопросов из следующих браузеров:
\CommonBrowserRequirements

Из технического обеспечения на стороне клиента также необходимы монитор, клавиатура и мышь.

\chapter{Структура программы}

\ttl

\section{Функциональная структура системы}

Система выполняет следующие функции:
\begin{itemize}
\item открытие, редактирование и сохранение тестовых вопросов;
\item просмотр вопросов с возможностью ответа на них, при этом возможно определение частично правильного ответа;
\item автоматическая генерация подсказок к частично правильным ответам;
\item оставление отзывов на ответы.
\end{itemize}

Диаграмма вариантов использования показана на рисунке~\ref{fig:uml_use_cases}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5, width=\linewidth]{./img/uml_use_cases}
\caption{Диаграмма вариантов использования типа вопросов Preg в нотации UML\label{fig:uml_use_cases}}
\end{figure}

\section{Архитектура системы}

Архитектура модуля поиска совпадений в типе вопросов Preg приведена на рисунке~\ref{fig:uml_classes} в виде диаграммы классов.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5, width=\linewidth]{./img/uml_classes}
\caption{Диаграмма классов модуля поиска совпадений в нотации UML\label{fig:uml_classes}}
\end{figure}

\chapter{Настройка программы}

Настройка программы включает в себя заполнение банка вопросов, выставление настроек, специфичных для каждого отдельного вопроса и настроек, общих для типа вопросов в целом. Заполнение банка вопросов производится через стандартный интерфейс создания вопросов Moodle.

Настройки, специфичные для каждого вопроса, задаются в форме его редактирования. К таким настройкам относятся:
\begin{itemize}
\item метод поиска совпадений (разработанный в настоящей работе модуль включается при выборе метода конечных автоматов);
\item нотация регулярных выражений;
\item возможность подсказки следующего правильного символа и штраф за нее;
\item возможность подсказки следующей правильной лексемы и штраф за нее;
\item целевой язык, на котором ожидается получить ответ от студента;
\item должен ли совпадать ответ от первого до последнего символа;
\item отображаемый студенту правильный ответ;
\item чувствительность к регистру.
\end{itemize}

Глобальные настройки Preg задаются в панели администрирования Moodle: Администрирование -> Управление сайтом -> Плагины -> Типы вопросов -> Регулярное выражение. К ним относятся:
\begin{itemize}
\item метод поиска совпадений по умолчанию;
\item нотация регулярных выражений по умолчанию;
\item целевой язык, на котором ожидается получить ответ от студента, по умолчанию;
\item максимальное количество сообщаемых за раз ошибок в регулярном выражении;
\item максимальное количество состояний и переходов в конечном автомате;
\item максимальное количество симуляционных состояний автомата;
\item режим поддержки простых утверждений.
\end{itemize}

\chapter{Проверка программы}

Для проверки работоспособности системы необходимо создать несколько тестовых вопросов с различными настройками и сделать несколько попыток ответа на них. Нужно протестировать варианты с отсутствием совпадения, частичным совпадением, полным совпадением, а также правильность генерации подсказок для частично правильных совпадений.

\chapter{Сообщения системному администратору}

При установке типа вопросов Preg система Moodle сообщает о необходимых зависимостях. Например, необходимы блок формальных языков formal\_langs и абстрактный тип вопросов poasquestion, а также некоторые другие зависимости. Необходимо их полностью разрешить (скопировать в Moodle) перед установкой.

Во время редактирования вопроса пользователь может получать сообщения об ошибках в регулярном выражении. Часть из них~--- синтаксические и исправляются составителем вопроса, однако в ряде случаев может потребоваться вмешательство системного администратора. Например, ошибка о слишком большом конечном автомате исчезает после увеличения максимального количества состояний и/или переходов в глобальных настройках.

Другие сообщения системному администратору представляют собой сообщения, связанные с интерпретатором PHP и СДО Moodle. В случае возникновения нештатной ситуации необходимо обратиться к документации по интерпретатору языка PHP, а также документации СДО Moodle.

\end{document}
